\section{Apresentação}
Uma das grandes vontades humanas - quando se trata de tomada decisões para o bem-estar, apoiadas na investigação científica e no conhecimento vigente - é conseguir prognosticar eventos a partir da compreensão da natureza e dos demais processos que afetam nossa vida cotidiana. Dependendo dos eventos e circunstâncias, pode-se evitá-los, mitigá-los, e/ou tomar decisões de apoio para adaptar-se a estes. %espero que o ponto incluido antes de "Dependendo..." tenha tornado o parágrafo mais claro. Atenaǵoras (29/01/2017)
%talvez convenha fragmentar este parágrafo, colocando algum ponto no meio dele, para melhorar sua legibilidade.
%AKjl/2017 Fiz uma sugestão para este primeiro parágrafo

Com o conhecimento da meteorologia e do clima, pode-se decidir o que ou quando plantar, ou ajudar a Defesa Civil a prever e evitar desastres, ou mitigar os seus efeitos.
O nosso modo de vida estão associados, também, a processos de conversão de energia, de produção e a formas de locomoção que 
 causam danos à nossa saúde, a animais, a vegetais e materiais, além de outros impactos ao meio ambiente em geral. Da mesma forma, o conhecimento sobre a propagação de poluentes, pode ajudar-nos a tomar decisões para mitigar seus efeitos, repensar locais e procedimentos para instalação de indústrias, gerir nossa economia, e até pensar em um urbanismo social e ecologicamente sustentável.

É necessário frisar que à própria natureza, em alguns locais e em certas circunstâncias (atividade vulcânica, bio-aerossóis alergênicos ou patológicos 
etc), também está associada poluição, o que reforça a necessidade de investigação de seu transporte na atmosfera.

A evolução das cidades propiciou maior aglomeração e desenvolvimento urbano.
A instalação de indústrias e utilização de combustível fóssil, seja para produzir energia elétrica, seja para o transporte, fez com que a poluição atmosférica tenha se tornado cada vez mais intensa, sendo necessárias medidas para prevê-la, controlá-la e mitigá-la. A produção de energia elétrica por usinas nucleares, ou mesmo atividade nuclear com fins bélicos, tornou o problema da dispersão de poluentes ainda mais relevante frente aos graves riscos que acarretam \citep{slade1968meteorology}.
%AKjl/2017 bibliografia - livro de meteorologia e energia nuclear - Slade, 1968.

No Brasil, com o avanço do café, no fim do século XIX e início do século XX, parte dos latifundiários investiram seu capital em indústrias na cidade de São Paulo e/ou arredores. Porém, a industrialização no país começou mesmo, por volta da década de 30 do século XX, após o fim da República Velha, e a partir do governo Vargas \citep{prado1978historia}.%
%AKjl/2017 bibliografia - coloque aqui, mesmo que tenha posto algo sobre isso mais adiante 

Na década de 50, no governo de Juscelino Kubitschek, houve outro surto de industrialização, e a indústria automobilística foi a principal escolha para o desenvolvimento do país \citep{prado1978historia}, \citep{caputo2009industrializaccaoJK}, \citep{sader2010brasilJK}.
%AKjl/2017 bibliografia - coloque aqui, mesmo que tenha posto algo sobre isso mais adiante
 ``Engarrafamento é sinal de progresso'', diziam alguns políticos.


Neste período, a região Sudeste foi a que mais se desenvolveu
, principalmente o Estado de São Paulo, gerando êxodo rural e concentração de pessoas sem o devido planejamento urbano nas cidades mais desenvolvidas \citep{camarano1999exodo}.

Neste trabalho realizamos simulações da dispersão de poluentes por fontes da maior região metropolitana do país, a Região Metropolitana de São Paulo (RMSP), e em um dos maiores polos industriais do país, também no estado de São Paulo, a cidade de Cubatão. 
Os poluentes simulados em cada uma destas áreas, foram, respectivamente, CO (quase toda emissão é devida a veículos), e $PM_{10}$.
A simulação foi realizada entre 23 a 26 de agosto de 2006, no inverno, quando as condições de dispersão, são, geralmente, ruins. Um experimento de inverno realizado entre estes dias mostrou episódios de poluição do ar mesmo em uma área remota. Os resultados da simulação foram comparados tanto com medições da CETESB quanto com os dados desse experimento de inverno.


Para a realização deste trabalho, foram utilizados os modelos atmosférico de meso-escala BRAMS (Brazilian Regional Atmospheric Modeling System), e o lagrangiano de dispersão de partículas, SPRAY.
O BRAMS é uma versão do RAMS (Regional Atmospheric Modeling System, desenvolvido na Colorado State University) com diversos ajustes e parametrizações para que o modelo tenha resultados melhores diante das especificidades brasileiras.
O SPRAY foi desenvolvido pelo Centro Ricerca Ambiente e Materiali da ENEL (Ente Nazionale per Energia Elettrica) e pelo Istituto di Cosmo-Geofisica do Consiglio Nazionale di Richerca da Itália.
O Acoplamento destes dois modelos já foi utilizado para simulações em trabalhos anteriores para esta área.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: